\documentclass{beamer}

\usepackage{latexsym}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{longtable}
%\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{graphicx}

%\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}  % for equation environment

\usepackage{listings}

\usepackage{textcomp} % to avoid warning of undefined font of code

\usetheme{default}

\definecolor{links}{HTML}{2A1B81} 
\hypersetup{colorlinks,urlcolor=links} % to paint links

\author{Hilton Fernandes}
\title{Listas de captura {\em default} em expressões lambda\\
       {\sl Estudo de C++}
      }

\lstset{language = C++,%
        basicstyle = \tiny,%
        showstringspaces = false,%
        numbers=left,%
        frame = single,%
        framexleftmargin=5mm,%
        numberstyle = \tiny,%
        extendedchars = true,%
        literate={á}{{\'a}}1 {ã}{{\~a}}1 {é}{{\'e}}1 {ó}{{\'o}}1
       }
       
\renewcommand{\lstlistingname}{Listagem}% Listing -> Algorithm
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Lista de \lstlistingname{s}}% List of Listings -> List of Algorithms

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}


\begin{frame}{Agenda}
    \begin{enumerate}
        \item Motivação
        \item Listas de captura {\em default}
        \item O programa {\tt tLambda25.cpp}
        \item Resumo de experiências
        \item Especificação do programa {\tt tLambda26.cpp}
        \item Referências
    \end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}{Motivação}
    \begin{itemize}
        \item Listas de captura {\em default} atribuem a todas variáveis
            que podem ser capturadas uma mesma forma de captura.
        \item Contudo, também é possível estabelecer exceções às 
            regras {\em default}, o que já foi discutido no vídeo
            \cite{Listas_de_captura}.
        \item Este vídeo busca consolidar e resumir as experiências 
            obtidas no vídeo mencionado, quando foram tentadas várias
            possibilidades.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Listas de captura {\em default}}
    \begin{itemize}
        \item Listas de captura {\em default} atribuem a todas variáveis
            que podem ser capturadas uma mesma forma de captura.
        \item A notação para listas de captura {\em default} é 
            provavelmente a mais concisa que existe no C++ moderno.
        \item Para especificar que todas variáveis que podem ser 
            capturadas, devem ser capturadas por cópia, basta escrever 
            {\tt =} entre colchete, como no exemplo.
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Lista de captura {\em default} para
        cópia em {\tt tLambda25.cpp},
        firstline=35,lastline=38,firstnumber=35]
        {../src/tLambda25.cpp}
    
\end{frame}


\begin{frame}{Listas de captura {\em default} ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item A notação para uma lista de captura {\em default} por
            referência também é muito concisa em {\tt C++}.
        \item Para especificar que todas variáveis que podem ser 
            capturadas, devem ser capturadas por referência, basta
            escrever {\tt \&} entre colchete, como no exemplo 
            do programa {\tt tLambda25.cpp}
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Lista de captura {\em default} por
        referência,
        firstline=45,lastline=48,firstnumber=45]
        {../src/tLambda25.cpp}
    
\end{frame}


\begin{frame}{Listas de captura {\em default} ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item Para estabelecer exceções em listas de captura 
            {\em default} para cópia, a notação também é simples.
        \item Basta incluir as variáveis que se deseja ter como
            referência depois do sinal de igual, prefixadas por
            {\tt \&}, como no exemplo do programa {\tt tLambda25.cpp}
        \item Neste exemplo, a variável {\tt a} será passada por
            referência, enquanto todas outras serão passadas por
            cópia.
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Exceção em lista de captura 
        {\em default} de cópia,
        firstline=40,lastline=43,firstnumber=40]
        {../src/tLambda25.cpp}
    
\end{frame}


\begin{frame}{Listas de captura {\em default} ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item Para estabelecer exceções em listas de captura 
            {\em default} por referência, a notação também é simples.
        \item Basta incluir as variáveis que se deseja ter como
            referência depois do caracter {\tt \&}, como no exemplo 
            do programa {\tt tLambda25.cpp}
        \item Neste exemplo, a variável {\tt b} será passada por
            cópia, enquanto todas outras serão passadas por
            referência.
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Exceção em lista de captura 
        {\em default} de referência,
        firstline=50,lastline=53,firstnumber=50]
        {../src/tLambda25.cpp}
    
\end{frame}


\begin{frame}{O programa {\tt tLambda25.cpp}}
    \begin{itemize}
        \item O programa {\tt tLambda25.cpp} é muito repetitivo, pois
            tenta verificar a ocorrência de situações muito semelhantes.
        \item Ele basicamente verifica a alteração ou não de três
            variáveis de diferentes tipos, e suas variáveis de 
            {\em backup}.
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Variáveis monitoradas,
        firstline=27,lastline=33,firstnumber=27]
        {../src/tLambda25.cpp}    
\end{frame}


\begin{frame}{O programa {\tt tLambda25.cpp} ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item O programa {\tt tLambda25.cpp} é muito repetitivo, pois
            tenta verificar a ocorrência de situações muito semelhantes.
        \item Duas funções {\em template} auxiliam a diminuir a 
            repetição do código: {\tt tell\_change()} e {\tt restore()}
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Funções de teste e restauração,
        firstline=5,lastline=23,firstnumber=5]
        {../src/tLambda25.cpp}    
\end{frame}


\begin{frame}{O programa {\tt tLambda25.cpp} ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item Como é bem conhecido, o fato de {\tt tell\_change()} e 
            {\tt restore()} serem {\em templates} permite que se foque no algoritmo e se abstraiam os tipos de dados que serão comparados ou 
            restaurados.
        \item Em {\tt C}, por exemplo, seriam necessárias funções para
            cada um dos tipos de dados.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{O programa {\tt tLambda25.cpp} ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item Todas expressões lambda usadas apenas incrementam as 
            3 variáveis usadas nos testes -- o que varia é o acesso 
            a cada uma delas.
        \item As expressões lambda usadas cobrem dois tipos básicos de 
            situações: passagem de parâmetros por referência e por 
            cópia.
        \item Já foram apresentados anteriormente os casos em que 
            há exceções para as formas {\em default} de captura de variáveis.
        \item Seguem as expressões lambda onde a forma {\em default} 
            não tem exceção.
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Expressão lambda com captura por cópia,
        firstline=35,lastline=38,firstnumber=35]
        {../src/tLambda25.cpp}    
\end{frame}


\begin{frame}{O programa {\tt tLambda25.cpp} ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item Aqui, finalmente está a expressão lambda na qual todas
            variáveis possíveis são capturadas por referência.
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Expressão lambda com captura por
        referência,
        firstline=45,lastline=48,firstnumber=45]
        {../src/tLambda25.cpp}    
\end{frame}


\begin{frame}{O programa {\tt tLambda25.cpp} ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item Resta agora examinar o trecho de código onde se 
            verifica se a expressão lambda alterou ou não a 
        \item São trechos muito repetitivos, um para cada uma das cinco
            expressões e será apresentado apenas um dos blocos. 
        \item Os outros seguem por analogia. 
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Bloco de teste e restauração de 
        mudanças,
        firstline=68,lastline=74,firstnumber=68]
        {../src/tLambda25.cpp}    
\end{frame}


\begin{frame}{Resumo de experiências}
    \begin{itemize}
        \item Segue a saída do programa {\tt tLambda25.cpp}
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Saída do programa {\tt tLambda25.cpp},
        firstline=1,lastline=14,firstnumber=1]
        {../src/tLambda25.out}    
\end{frame}


\begin{frame}{Resumo de experiências}
    \begin{itemize}
        \item A saída do programa {\tt tLambda25.cpp} sugere uma tabela:
        
        \item[]
        \begin{tabular}{|l|p{7cm}|}
            {\bf Captura} & {\bf Significado} \\
            \hline
            {\tt [=]} & Todas variáveis disponíveis capturadas 
                        por cópia \\
            \hline
            {\tt [\&]} & Todas variáveis disponíveis capturadas 
                        por referência \\
            \hline
            {\tt [=,\&a]} & Variáveis disponíveis capturadas 
                            por cópia, menos {\tt a},
                            e outras prefixadas por 
                            {\tt \&}. \\
            \hline
            {\tt [\&,a]} & Variáveis disponíveis capturadas 
                            por referência, menos {\tt a}
                            e outras listadas. \\
        \end{tabular}

        
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Especificação do programa {\tt tLambda26.cpp}}
    \begin{itemize}
        \item Para evitar a repetição de blocos de verificação e 
            restauração do valor das variáveis, seria possível criar
            uma função {\tt test\_lambda()}, como listada a seguir.
        \item A ideia é passar a expressão lambda e seu nome
            para que o mesmo bloco de código possa ser aplicado
            a cada uma das expressões lambda, sem repetição adicional.
        \item Para isto, naturalmente, será necessário fazer algumas
            alterações no código atual.
            
        \item Existem várias possibilidades para se fazer isto, e 
            algumas delas serão discutidas em um próximo vídeo.
            
        \item Todos códigos presentes e passados estão no repositório
            do projeto {\sl Estudo de C++}, que fica em \\
            \url{https://gitlab.com/hgfernan/cppstudy}
            
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Protótipo da função 
        {\tt test\_lambda()} do programa {\tt tLambda26.cpp},
        firstline=27,lastline=27,firstnumber=27]
        {../src/tLambda26.cpp}    
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Referências}
    \begin{thebibliography}{99}
        \bibitem{Lambda_expressions}
            {\em Lambda expressions (since C++11) - cppreference.com}\\
            \url{https://en.cppreference.com/w/cpp/language/lambda}\\
            Visitado em 11/05/2021
            
        \bibitem{Listas_de_captura}
            {\em Estudo de C++: Expressões lambda 2}\\
            \url{https://youtu.be/nZ6GaT5_uJo}\\
            Visitado em 11/05/2021

    \end{thebibliography}

\end{frame}


\end{document}
